[轉貼]百幾年前清朝留學生對英國劣食的食評

標題Re: [少女] 在異世界開咖啡廳了？！
時間Fri Jan 20 15:32:31 2017
（原文恕刪）

樓上幾位大大都講得很好，我想補充更多關於飲食口味的文化差異。

有人舉了日本拉麵與台式拉麵以及澳洲跟台灣零食的不同，但是其實我們身處的世界早就 互相高度交流幾百年了。使用共通的食材、強勢飲食口味壓過弱勢口味都讓現在我們難以理解異文化美食可能有多難吃XD

參考〈一名19歲的同文館少年，誤打誤撞寫下華人最早的英法料理食記〉這篇文章
是清朝第一批外語學生之一張德彝跟著大官出訪歐洲的記事。

當時清朝與歐洲在食物與料理都是高度發展的社會，都相當自豪本地的美食，一些香料、 食材和烹飪方法也彼此都有。 但當德彝他在豪華遊輪上第一次吃到英國菜時狀況如何呢？

ㄧ嗅即吐 。

『一天有三次點心，兩次正餐，主食是烤牛肉、羊、雞、魚等，佐以麵包、糖餅，還有脊髓、黃薯、白飯。水果則有蘋果、葡萄等。喝的是涼水、糖水、熱牛奶、菜肉湯等。還有 各式酒品，看來也不錯嘛 ！

但實情如何？
根據張德彝記道，大家其實是一聽到吃飯鐘便大吐不止 ，
主要是因為口味與煮食方法的問題，英國菜與中菜口味上相差太遠了。

英國菜味道很重，用的都是重甜強酸強辣的調味「甜辣苦酸調合成饌」，
肉類都是切作大塊，要不就太熟「熟者黑而焦」，要不就太生「生者腥而硬」，
煮法也奇怪，「雞鴨不煮而烤，魚蝦味辣且酸」。
結果，大家便「一嗅即吐 」。』

後來吃到法式料理，整批中國參訪團的反應也普遍適應不良。

從這些真實異文化飲食交流的案例，對於味覺偏好和烹調熟度，絕對不是漫畫中那麼輕易 在異世界被廣泛接受。

文章後段提到同時期日本人覺得奶油很臭，經過奶油調味的西方菜大多食不下嚥 。

再舉我過去讀到的日本飲食變遷例子，以生魚片這種未經烹調的純粹食材來減少干擾。

1900年以前的日本，最推崇的生魚片是鯛魚等白肉魚，他們喜愛品嚐細緻高雅的口感。

現在市面上高價的鮪魚腹呢？ 當時人們嫌鮪魚肚油膩噁心，都拿去餵貓狗、埋田裡當堆肥或直接丟掉。

而對肉類油花的態度轉變源自於二戰後美國從政治、經濟和文化各層面介入、影響。
大幅度引進美式食物如牛排、炸雞，日本人就逐漸愛上過去厭惡的味道了。

由此可窺見人們口味轉變之大，以及好吃和難吃都是社會建構出來的，沒有放諸四海皆好吃的料理。

女主角隻身進入一個「難吃」的異世界，根本不可能讓異世界人隨便就對現代食物好評如潮。

link:

→ shinobunodok: 英國這方面真的很出名 有名到有把食材殺死兩次的形容

推 Posaune: 日本人第一次吃到咖哩的敘述也差不多是這樣
→ Posaune: 那位仁兄最後是捨棄咖哩和沾到醬汁的白飯
→ Posaune: 只把白飯和茶扒完了事

推 PsMonkey: 對日本拉麵有興趣的話，簡單的可以看《拉麵王》，
→ PsMonkey: 要正式一點的，最近有一本《拉麵：一麵入魂的國民料理發展史》

→ daidaidai02: 銀之匙也有提到類似的概念

→ yoyun10121: 日本口味清淡的主要是源自貴族階級的料理,
→ yoyun10121: 至於要下田作工的平民吃的大眾料理基本上都還是是重鹹重口味

推 z101924512: 日本因為禁肉令導致全國都討厭肉類的油花味
→ z101924512: 還有日本人所謂的清淡指的是少油，他們一直都是重鹹

→ z101924512: 維新時天皇開始推動吃牛肉，有居酒屋老闆想跟風賣牛肉
→ z101924512: 老婆卻說先跟我離婚再說。

→ z101924512: 整個日本從討厭牛肉到愛不釋手大概花了數十年有吧...

推 shihpoyen: 日本拉麵流行不到百年吧
→ shamanlin: 戰後因為物資貧困，為了能夠用低廉價格提供大量熱量所推廣出來的產物，
→ shamanlin: 而豚骨湯頭又是為了能用低廉價格創造出濃厚滋味的結晶

→ TyuzuChou: 要看時代啦 在香料、調味料很貴的時候 富人會為了炫耀而吃那些東西
→ TyuzuChou: 然後還有地區文化
→ TyuzuChou: 像印度 不管是上層還是下層 也都滿滿香料
→ TyuzuChou: 味道也是比重的

link:

英國這方面真的很出名 有名到有把食材殺死兩次的形容

所以中國人仲係口腔期嗰時，鬼佬已經將精神集中喺發明，科技，民主發展上

仰望星空批

食唔慣牛油既人，去食西餐真係會想死

點解佢地自已會食

饅魚凍

百幾年都冇乜進步

咁都有得打飛機

不能同意更多